%\input{../commonPreamb}
%uncomment the following line for printing the solutions.
%\toggletrue{correction}
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\date{ }
%\author{}
%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 3 -- Equations du second degré}
\section{Equation du second degré}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}
\subsection{Méthode générale}
% --- EXO
%SF={10}
On cherche les nombres réels $x$ qui vérifient l'équation
\[
a x^2 + bx + c = 0,
\]
où on suppose que $a\neq 0$ (sinon l'équation n'est plus du second degré).
Les solutions sont aussi appelées {\em les racines} du polynôme $P(x) = a x^2 + bx + c$.
Le polynôme $P(x)$ est aussi appelé {\em{trinôme}}.
\begin{enumerate}
\item Rappeler l'expression du discriminant $\Delta$ en fonction de $a$, $b$ et $c$.
\begin{solution}
\[%
\Delta = b^2 - 4 ac
\]
\end{solution}
\item Rappeler la méthode générale pour obtenir l'ensemble de toutes les valeurs possibles de $x$.
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{itemize}
\item {\bf Si $\mathbf{\Delta <0}$~:} il n'y a pas de solution réelle $x$ satisfasant l'équation $x^2 + bx + c = 0$;

\item {\bf Si $\mathbf{\Delta > 0}$~:} il ya deux solutions distinctes $x_+$ et $x_-$ que l'on peut calculer de la façon suivante~:
\[
x_{\pm} = -\frac{b}{2a} \pm \frac{\sqrt{\Delta}}{2a} .
\]

\item {\bf Si $\mathbf{\Delta = 0}$~:} les deux solutions précédentes sont confondues, et on obtient~:
\[
x_+ = x_- = -\frac{b}{2a}.
\]
\end{itemize}
\end{solution}
\subsection{Applications}
\begin{enumerate}
\item
% --- EXO
%SF={10}
Déterminer l'ensemble  les valeurs de $x$  qui vérifient chacune des équations suivantes
\[
x^2 + 2x - 3 = 0;\quad  2x^2 + 2\sqrt{2} x + 1 = 0; \quad 3x^2 + 4x + 5=0.
\]
\begin{solution}
\[%
x_- = -3, x_+ = 1;\quad x_-=x_+ = -\frac{\sqrt{2}}{2}; \quad \Delta <0 \text{ pas de solution réelle.}
\]
\end{solution}
\item
% --- EXO
%SF={10}
La hauteur $h$ d'un mobile à l'instant $t$ vérifie~:
\[
h(t) = -\frac{1}{2}gt^2 + v_0t + K
\]
où, $g$, $v_0$ et $K$ sont des réels positifs et  indépendant de $t$.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la signification physique de $K$ ?
\item Déterminer le temps $T$ que met le mobile pour atteindre le sol ($h(T)=0$).
On exprimera $T$ en fonction des constantes $g$, $v_0$ et $K$.
\begin{solution}
$K=h(t=0)$, donc $K$ représente la hauteur à l'instant initial $t=0$.
\[
T=\frac{v_0}{g}\left[1+\sqrt{1+\frac{2gK}{v_0^2}}\right]
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
\item {\bf Equations bicarrées~:}
% --- EXO
%SF={10}
\[
x^4 - 13x^2 + 36 = 0;\quad x^2 + \frac{1}{x^2} - 6 = 0
\]
\begin{solution}
\[
x=\pm 3,\pm 2; \quad \text{pas de solution}
\]
\end{solution}
\end{enumerate}

\subsection{Cas simples}
% --- EXO
%SF={10}
Résoudre les équations du second degré suivantes sans utiliser la formule générale
\[
x^2 - 16 = 0;\quad 4x^2 + 12x + 9 = 0;\quad 6x^2-7 = 4x^2 +1
\]
\begin{solution}
\[
x = \pm 4; \quad x = -\frac{3}{2}; \quad x = \pm 2.
\]
\end{solution}
\subsection{Somme et produits des racines}
\begin{enumerate}
\item {\bf Expressions générales~: }
% --- EXO
%SF={10}
Dans le cas où l'équation du second degré
$ax^2+bx + c=0$ possède deux solutions distinctes, donner l'expression,
en fonction de $a$, $b$ et $c$ de ~:
\begin{enumerate}
\item la somme $S$ des deux solutions,
\item Le produit $P$ des deux solutions.
\item Ecrire l'équation $ax^2+bx + c=0$ en fonction de $S$, $P$ et $x$ uniquement.
\end{enumerate}
\begin{solution}
\[%
S = -\frac{b}{a};\quad P = \frac{c}{a}; \quad
x^2 -Sx + P = 0.
\]
\end{solution}
\item {\bf Application~:}
% --- EXO
%SF={10}
Donner l'expression des coefficients $a$, et $c$ de l'équation
\[
ax^2 + 15 x + c = 0
\]
sachant que les solutions sont $x = \frac{4}{3}$ et $x=-\frac{1}{2}$.
\begin{solution}
\[%
a = -18; \quad c = 12.
\]
\end{solution}
%
\item {\bf La racine manquante~: }
% --- EXO
%SF={10}
Sachant  que $t=-6$ est une solution de l'équation
\[
t^2 + 10t + c=0,
\]
\begin{enumerate}
\item déterminer la valeur de l'autre solution de l'équation,
\item puis en déduire la valeur de $c$.
\end{enumerate}
\begin{solution}
\[%
t = -4; \quad c = 24.
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
\subsection{(Bonus)}
% --- EXO
%SF={10}
Soit l'équation
\[
32x^3 -156x^2 + 240 x -116=0.
\]
\begin{enumerate}
\item Verifier que $x=1$ est une solution de cette equation.
\item En déduire les autres solutions.
\end{enumerate}
\begin{solution}
\[%
x_{\pm} = \frac{1}{16}\left( 31 \pm \sqrt{33} \right)
\]
\end{solution}
%%
\subsection{Formulations}
Dans cette section il s'agit d'établir l'équation avant de la résoudre.
\begin{enumerate}
\item {\bf La proportion dorée : }
% --- EXO
%SF={10,99}
Soit un segment $AB$ et soit $C$ un point du segment (entre $A$ et $B$).
On dit que le rapport des distances $AC/CB$ est d'or s'il est égal au rapport  $AB/AC$.
\begin{enumerate}
\item Etablir l'équation satisfaite par le nombre d'or $\Phi = \frac{AC}{CB}$.
\item Résoudre l'équation et donner la valeur numérique de $\Phi$ à 1\% près.
\item Etablir l'équation satisfaite par $x=\frac{1}{\Phi}$.
\item Quelle est la relation entre $\Phi$ et $\frac{1}{\Phi}$.
\begin{solution}
\[%
\Phi^2 - \Phi -1 = 0;\quad \Phi = \frac{1+\sqrt{5}}{2} \simeq 1.62;\quad
x^2+x-1 = 0;\quad \Phi = 1+\frac{1}{\Phi}.
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
\item  %
% --- EXO
%SF={10,99}
Un père a 25 ans de plus que son fils et le produit de leurs âges en années
est de 116 (années$^2$). Calculer les âges du père
et du fils.
\begin{solution}
\[
p=29 \text{ ans}; \quad f=4 \text{ ans}.
\]
\end{solution}

\item (Bonus)
% --- EXO
%SF={10,99}
Plusieurs personnes se sont réunies pour fêter Noel.
Chaque personne a apporté trois cadeaux à chacune des autres personnes.
Sachant qu'au total 468 cadeaux ont été déposés près de l'arbre de Noël
combien de personnes y avait-il?
\begin{enumerate}
\item Donner des noms aux données et à l'inconnue, puis établir l'équation vérifiée par l'inconnue.
\item Résoudre l'équation obtenue.
\end{enumerate}
\begin{solution}
$N$~: Nombre de personnes.
$C$~: Nombre de cadeaux.
\[
N^2-N - \frac{C}{3} = 0; \quad N=13.
\]
\end{solution}
\end{enumerate}


